\section{DIFRAÇÃO ÓTICA}
\label{sec:diff_optics}
Para as simulações do algoritmo foi considerado o mesmo sensor apresentado anteriormente, formado por 2048 pixeis de 14 micrômetros. Nas simulações foi feita uma análise do erro no cálculo de diversos valores de diâmetro do fio. A análise consiste em comparar os resultados obtidos com e sem a aplicação da aproximação Gaussiana, considerando duas diferentes distâncias entre sensor e fio e também quatro diferentes níveis de ruído no sinal.  As duas distâncias analisadas são de 20 e 25 cm entre fio e sensor, e ruído com amplitude de 0, 5, 10 e 15\% do valor máximo do sinal saturado.  Para cada um dos casos é apresentada uma análise estatística com o erro médio e desvio padrão. Além do estudo estatístico do erro do sistema, também foi feita uma análise do tempo de processamento da técnica. Na qual são investigados o tempo de aquisição, tempo de transmissão e o tempo de processamento do sinal.   

\subsection{Acurácia e Precisão}

É necessário análisar como o ruído interfere na capacidade do algoritmo de calcular o valor para o diâmetro.  Nas figuras \ref{fig:ruidos_0} até \ref{fig:ruidos_15} podem ser vistos os padrões de difração com diferentes intensidades de ruído.

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \caption{Padrão de difração sem ruído}
        \includegraphics[width=150mm]{../img/chapters/tecnicas/difracao/perfil_ruido_0.png}
        \label{fig:ruidos_0}
        \\
        Fonte:Própria.
    \end{figure} 

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \caption{Padrão de difração com ruído de 5\% do valor máximo}
        \includegraphics[width=150mm]{../img/chapters/tecnicas/difracao/perfil_ruido_5.png}
        \label{fig:ruidos_5}
        \\
        Fonte:Própria.
    \end{figure}

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \caption{Padrão de difração com ruído de 10\% do valor máximo}
        \includegraphics[width=150mm]{../img/chapters/tecnicas/difracao/perfil_ruido_10.png}
        \label{fig:ruidos_10}
        \\
        Fonte:Própria.
    \end{figure}

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \caption{Padrão de difração com ruído de 15\% do valor máximo}
        \includegraphics[width=150mm]{../img/chapters/tecnicas/difracao/perfil_ruido_15.png}
        \label{fig:ruidos_15}
        \\
        Fonte:Própria.
    \end{figure}

O nas figuras \ref{fig:ruidos_0}, \ref{fig:ruidos_5}, \ref{fig:ruidos_10}, \ref{fig:ruidos_15}, foi simulado o padrão para um fio de 200$\mu$m. É fácil notar que com o aumento do ruído a influência dos máximos de ordens maiores é cada vez menor, uma vez que a amplitude do próprio ruído é capaz de superar a amplitude dos máximos de ordem maior. Para a figura \ref{fig:ruidos_5} é possível observar a presença de 8 máximos, para a figura \ref{fig:ruidos_10}, pode-se notar 6 pontos de máximo e para a figura \ref{fig:ruidos_15} apenas 4.  
    
Nas tabelas \ref{tab:dist_20cm} e \ref{tab:dist_25cm} podem ser vistas comparações nos cálculos do diâmetro com a aplicação da aproximação Gaussiana e sem aplicá-la. Foi simulado o padrão de difração gerado por diversos fios, em cada caso foi calculado o valor aplicando as duas técnicas, sempre com incrementos de 1$\mu$m no valor do diâmetro. Ao fim das simulações obteve-se o erro obtido no cálculo de cada um dos fios para ambas as técnicas. Em seguida, foi calculada a média aritmética e o desvio padrão utilizando todos os valores de erro encontrado em cada técnica.   


%Para a distância de 15 cm entre sensor e fio, a resolução esperada para a medição do diâmetro utilizando a \gls{FFT} é de aproximadamente 3.4$\mu$m. Os valores de diâmetro de fios simulados foram de 35$\mu$m até 465$\mu$m, com incrementos de 1$\mu$m. Na tabela \ref{tab:dist_15cm}, pode ser visto o valor médio do erro encontrado para as duas técnicas. 

%\begin{table}[H]
%    \centering
%    \caption{Comparação do erro para distância de 15cm entre fio e sensor}
%    \begin{tabular}{ccc|cc}
%    \cline{1-5}
%    & \multicolumn{2}{c|}{Aplicando aproximação Gaussiana} & \multicolumn{2}{c}{Sem aplicar aproximação Gaussiana}    \\  \cline{1-5}
%    \multicolumn{1}{c}{}                        & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Erro médio\\ ($\mu$m)\end{tabular}    
%                                                & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Desvio \\ padão ($\mu$m)\end{tabular}  
%                                                & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Erro médio\\ ($\mu$m)\end{tabular}
%                                                & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Desvio\\ padrão ($\mu$m)\end{tabular} \\ \cline{1-5}
%    \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Ruído 0\%}}      & 0.1400284            & 0.2085302              & 0.8544912         & 0.4957832            \\ \hline
%    \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Ruído 5\%}}      & 0.8415903            & 1.3373580              & 0.8544912         & 0.4957832            \\ \hline
%    \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Ruído 10\%}}     & 3.3284362            & 3.3284362              & 3.0249196         & 7.4382565            \\ \hline
%    \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Ruído 15\%}}     & 7.5232714            & 53.051838              & 13.753346         & 80.050311            \\ \hline
%    \end{tabular}
%    \label{tab:dist_15cm}
%    \\
%    Fonte: Própria.
%\end{table}

Para a distância de 20 cm entre sensor e fio, a resolução esperada para a medição do diâmetro utilizando a FFT e o sensor citado anteriormente é de aproximadamente 4.53$\mu$m. Os valores de diâmetro de fios simulados foram de 50$\mu$m até 480$\mu$m, com incrementos de 1$\mu$m. Na tabela \ref{tab:dist_20cm}, pode ser visto o valor médio do erro encontrado para as duas técnicas. 

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Comparação do erro para distância de 20cm entre fio e sensor}
    \begin{tabular}{ccc|cc}
        \cline{1-5}
        & \multicolumn{2}{c|}{Aplicando aproximação Gaussiana} & \multicolumn{2}{c}{Sem aplicar aproximação Gaussiana}    \\  \cline{1-5}
        \multicolumn{1}{c}{}                        & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Erro médio\\ ($\mu$m)\end{tabular}    
                                                    & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Desvio \\ padão ($\mu$m)\end{tabular}  
                                                    & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Erro médio\\ ($\mu$m)\end{tabular}
                                                    & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Desvio\\ padrão ($\mu$m)\end{tabular} \\ \cline{1-5}
    \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Ruído 0\%}}      & 0.1574019            & 0.1291295              & 1.1324292           & 0.6558611            \\ \hline
    \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Ruído 5\%}}      & 0.6993379            & 0.8716230              & 1.6893288           & 1.8148304            \\ \hline
    \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Ruído 10\%}}     & 1.8815140            & 8.2125642              & 2.7439483           & 3.1335056            \\ \hline
    \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Ruído 15\%}}     & 6.8579289            & 96.235077              & 6.6843136           & 66.567942            \\ \hline
    \end{tabular}
    \label{tab:dist_20cm}
    \\
    Fonte: Própria.
\end{table}

Para a distância de 25 cm entre sensor e fio, a resolução esperada para a medição do diâmetro utilizando a FFT e o mesmo sensor de antes é de aproximadamente 5.66$\mu$m. Os valores de diâmetro de fios simulados foram de 65$\mu$m até 500$\mu$m, com incrementos de 1$\mu$m. Na tabela \ref{tab:dist_25cm}, pode ser visto o valor médio do erro encontrado para as duas técnicas. 

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Comparação do erro para distância de 25cm entre fio e sensor}
    \begin{tabular}{ccc|cc}
        \cline{1-5}
        & \multicolumn{2}{c|}{Aplicando aproximação Gaussiana} & \multicolumn{2}{c}{Sem aplicar aproximação Gaussiana}    \\  \cline{1-5}
        \multicolumn{1}{c}{}                        & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Erro médio\\ ($\mu$m)\end{tabular}    
                                                    & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Desvio \\ padão ($\mu$m)\end{tabular}  
                                                    & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Erro médio\\ ($\mu$m)\end{tabular}
                                                    & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Desvio\\ padrão ($\mu$m)\end{tabular} \\ \cline{1-5}
    \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Ruído 0\%}}      & 0.1751858            & 0.1160744              & 1.4140791           & 0.8196840            \\ \hline
    \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Ruído 5\%}}      & 0.5887138            & 0.6749690              & 1.9006024           & 1.5004391            \\ \hline
    \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Ruído 10\%}}     & 1.2100092            & 1.6045157              & 2.6378143           & 2.7041205            \\ \hline
    \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Ruído 15\%}}     & 1.5310831            & 2.9697329              & 3.6728774           & 4.7975891            \\ \hline
    \end{tabular}
    \label{tab:dist_25cm}
    \\
    Fonte: Própria.
\end{table}


Com base nos dados, pode-se perceber que a aplicação da aproximação Gaussiana no cálculo do diâmetro dos fio conseguiu reduzir o erro. Além disso, em situação onde a magnitude do ruído é inferior a 5\% da amplitude máxima do sinal saturado, o erro médio é inferior a 1$\mu$m.

\subsection{Tempo de Processamento}
A leitura do diâmetro do fio depende de três processos. O primeiro processo é a aquisição dos dados do sensor pelo microcontrolador, o segundo processo é a transmissão dos dados entre o microcontrolador e o computador e o último processo é o cálculo da \gls{FFT} e da aproximação gaussiana. 

\subsubsection{Amostragem do sinal}
Segundo o \textit{datasheet} do TCD1205DG \citeonline{Toshiba:TCD1205}, a leitura máxima do sensor é de 1MHz por pixel, existem 2048 pixeis reais e mais 46 pixeis de devem ser descartados, totalizando 2094 pixeis, senso assim:

\begin{equation}
    T_L = Tp \times Np = \frac{1}{10^6} \times 2094 = 2,094 ms
\end{equation}

No qual TL é o tempo de leitura, Tp é o tempo para ler um pixel e Np é o numero de pixeis. Sendo assim, o sensor pode realizar a leitura de até 477 linhas por segundo. 

\subsubsection{Transmissão do sinal}
O tempo de transmissão do sinal depende de dois fatores, o \textit{Baud rate} e a resolução do ADC. O projeto utiliza o protocolo UART para transmissão dos dados entre o microcontrolador e o computador. Segundo o \textit{reference manual} do STM32F407 \cite{stm32:f407}, o \textit{Baud rate} que seu periférico de UART pode operar é de aproximadamente 460 KBits/s e a resolução do ADC da plataforma escolhida pode ser de 6, 8, 10 ou 12 bits.   

Para a resolução no ADC de 6 ou 8 bits, é necessário apenas um byte por pixel, para as resoluções de 10 e 12 bits, serão necessários 2 bytes. Desta forma, o tempo de transmissão dos dados será a razão entre o número total de bits transmitidos dividido pelo \textit{Baud rate}. 

Para a resoluções de 6 ou 8 Bits o tempo de transmissão será:
\begin{equation}
    T_t = \frac{N_b \times 8}{BR} = \frac{2048 \times 8}{460 \times 10^3} = 35,6 ms
\end{equation}

Para a resoluções de 10 ou 12 Bits o tempo de transmissão será:

\begin{equation}
    T_t = \frac{N_b \times 8}{BR} = \frac{2048 \times 2 \times 8}{460 \times 10^3} = 71,2 ms
\end{equation}

Onde Tt é o tempo para a transmissão e Nb é o numero de bytes a serem transmitidos. Por fim, optou-se por utilizar a resolução de 8 bits.

\subsubsection{Processamento do sinal}

A última parte do processo consiste no cálculo da transformada de Fourier do sinal e da aproximação Gaussiana. Uma vantagem, é que o algoritmo já usa a FFT que, segundo \citeonline{pdsLyons}, ao comparada com uma transformada discreta de \textit{Fourier} possui menor complexidade, de $O(N log(N))$ e $O(N^2)$, respectivamente. 

O tempo do processamento da \gls{FFT} e da aproximação vai depender das características do computador onde se está realizando o cálculo. Para verificar o tempo médio que o computador levava para realizar o cálculo foram feitos alguns testes. Nas tabelas \ref{tab:temp_calc1} e \ref{tab:temp_calc2} tem-se o tempo que o computador levou para obter o diâmetro por meio do padrão de difração.


\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Tempo de processamento da \gls{FFT} e aproximação Gaussiana 1 }
    \begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|c|c|c|c}
    \hline
    Teste                 & 1      & 2      & 3      & 4     & 5    & 6              & 7      & 8     & 9         \\ \hline
    \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}
    Tempo\\ ($\mu$s) 
    \end{tabular}         & 3989.7 & 2992.3 & 1994.2 & 998.1 & 1994 & \textbf{997.5} & 1995.3 & 997.7 & 1993.4  \\ 
    \hline
    \end{tabular}
    \label{tab:temp_calc1}
    \\
    Fonte: Própria.
    \end{table}

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Tempo de processamento da \gls{FFT} e aproximação Gaussiana 2 }
    \begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|c|c|c|c}
    \hline    
    Teste                 & 10     & 11     & 12     & 13     & 14     & 15              & 16     & 17     & 18      \\ \hline
    \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}
        Tempo \\($\mu$s) 
    \end{tabular}         & 2991.2 & 1989.6 & 4989.2 & 3986.9 & 2992.1 & \textbf{5004.6} & 3969.7 & 3989.6 & 3990.1  \\ \hline
    \end{tabular}
    \label{tab:temp_calc2}
    \\
    Fonte: Própria.
    \end{table}

O tempo médio de processamento foi de 2880.84 $\mu$s ou aproximadamente 3 ms. Com um máximo de aproximadamente 5 ms e mínimo de 1 ms, indicados em negrito.

Sendo assim para a leitura de uma amostra será:

\begin{equation}
    T_d = T_l + T_t + T_p = 2.88 + 35.6 + 2.09 = 40.57 ms
\end{equation}

Onde Td é o tempo de processamento até calcular o diâmetro e Tp é o tempo de processamento dos dados. Pode-se notar que o grande gargalo do sistema é o tempo de transmissão dos dados que ocupa quase 87.75\% do tempo. Dessa forma, considerando o tempo de 40.57 ms para uma leitura, o sistema é capaz de fazer até 24 leituras por segundo. 